%% -*- mode: latex; mode: auto-complete -*-

%% reseni korespondencniho ukolu do XAVDT
%% Pavel Kačer, P12075
%%
%% zdroje
%%
%% https://en.wikipedia.org/wiki/Residual_sum_of_squares
%%
%% http://www.mathworks.com/help/stats/hat-matrix-and-leverage.html?nocookie=true
%% http://www.statisticshowto.com/leverage-linear-regression/
%% https://en.wikipedia.org/wiki/Hat_matrix
%% https://en.wikipedia.org/wiki/Leverage_(statistics)
%%

\def\cisloulohy{3 }
\def\predmet{XAVDT }

\documentclass{article}
\usepackage[english, czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper]{anysize}
\marginsize{1.5cm}{1.5cm}{1cm}{1cm}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{listings}
%\usepackage{booktabs}
%\usepackage{amsthm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup {
  colorlinks=false,
  pdfborder = 0 0 0,
  pdfauthor=Pavel Kacer,
  pdftitle=Korespondencni ukol cislo \cisloulohy do predmetu \predmet,
  pdfsubject=Statisticke odhady,
  unicode=true
}

\def\equationautorefname{rovnice}

\frenchspacing
\selectlanguage{czech}

\title{Korespondenční úkol číslo \cisloulohy do předmětu \predmet}
\author{Pavel Kačer, P12075}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section{Zadání}
\label{sec:zadani}

\begin{enumerate}[a)]
\item Zapište maticově lineární regresní model, uveďte rozměry jednotlivých matic a vektorů.
\item Jaké jsou předpoklady v~klasickém lineárním modelu?
\item Odvoďte vztahy pro~odhad parametrů modelu metodou nejmenších čtverců.
\item Co je to projekční matice? Jaké má rozměry? Co znamenají hodnoty jejích diagonálních prvků?
\end{enumerate}

\section{Řešení}
\label{sec:reseni}

\begin{enumerate}[a)]
% bod a
\item Klasicky je lineární regresní model zapsán takto.
  \begin{equation}
    \label{eq:linearni-regresni-model-klasicky}
    y_i = \beta_0 + \beta_1 x_{i1} + \cdots + \beta_k x_{ik} + \varepsilon_i
  \end{equation}

  Kde

  \begin{description}
  \item[$y_i$] je hodnota náhodné veličiny $Y$
  \item[$x_{i1}, \cdots, x_{ik}$] jsou hodnoty vysvětlujících proměnných
  \item[$\beta_0, \beta_1, \cdots, \beta_k$] jsou parametry modelu
  \item[$\varepsilon_i$] je náhodná složka
  \item[$i = 1, 2, \cdots, n$] je index objektu nebo pozorování
  \end{description}

  Maticový zápis \autoref{eq:linearni-regresni-model-klasicky} má následující podobu.

  \begin{equation}
    \label{eq:linearni-regresni-model-maticove}
    \vec y = \mathbf{X} \vec \beta + \vec \varepsilon
  \end{equation}

  Názorněji také takto\footnote{Názornost bohužel obvykle ve~skriptech chybí.}.

  \begin{equation}
    \label{eq:linearni-regresni-model-maticove-nazorne}
    \begin{bmatrix}
      y_1\\
      \vdots\\
      y_n
    \end{bmatrix}
    =
    \begin{bmatrix}
      1 & x_{11} & \cdots & x_{1k}\\
      1 & \vdots & \ddots & \vdots\\
      1 & x_{n1} & \cdots & x_{nk}
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
      \beta_0\\
      \vdots\\
      \beta_k
    \end{bmatrix}
    +
    \begin{bmatrix}
      \varepsilon_1\\
      \vdots\\
      \varepsilon_n
    \end{bmatrix}
  \end{equation}

  Kde

  \begin{description}
  \item[$\vec y$] je vektor hodnot náhodných veličin
  \item[$\mathbf{X}$] je matice vysvětlujících proměnných
  \item[$\vec \beta$] je vektor parametrů modelu
  \item[$\vec \varepsilon$] je vektor náhodných složek
  \end{description}

  Vektor $\vec y$ obsahuje $n$ složek.\\
  Matice $\mathbf{X}$ obsahuje $n$ řádků a $k + 1$ sloupců. Všechny hodnoty prvního sloupce jsou 1 (viz \autoref{eq:linearni-regresni-model-maticove-nazorne}).\\
  Vektor $\vec \beta$ obsahuje $k + 1$ složek.\\
  Vektor $\vec \varepsilon$ obsahuje $n$ složek.

% bod b
\item Předpoklady v~klasickém lineárním modelu jsou následující.\footnote{Bohužel
    jsem k~tématu nenašel více informací, než je ve~skriptech. Proto
    tedy pouze jejich přepis.}
  \begin{enumerate}[1.]
  \item $E(\vec \varepsilon) = 0$, tedy vektor středních hodnot je
    roven nulovému vektoru.
  \item $cov(\vec \varepsilon) = \delta^2 \mathbf{I}_n$, $\delta^2 >
    0$. Znamená to, že náhodné složky nejsou
    korelované\footnote{$\mathbf{I}$ je jednotková matice řádu $n$.} a
    jejich rozptyl je konstantní.
  \item $\mathbf{X}$ je nenáhodná matice obsahující $n$ řádků a $k + 1$ sloupců.
  \item \label{item:predpoklad-4}Hodnost matice $\mathbf{X}$ má
    vlastnost $h(\mathbf{X}) = k + 1 \leq n$. Sloupce matice tedy
    nejsou lineárně závislé a~počet pozorování je větší nebo roven
    počtu parametrů. Lidsky řečeno, matice $\mathbf{X}$ má mít více
    nebo stejně řádků jako sloupců.
  \end{enumerate}

% bod c
\item Vektor parametrů $\vec \beta$ je neznámý. Jelikož jej však
  potřebujeme pro~další výpočty, je nutné tyto hodnoty
  odhadnout.\footnote{Musím uznat, že vědět něco přibližně je rozhodně
    lepší, než to nevědět vůbec} Jednou z~metod, jak toho dosáhnout,
  je metoda nejmenších čtverců. Realizace je taková, že hledáme vektor
  $\vec b$, pro~který je zbytkový součet čtverců\footnote{V angličtině
    Residual Sum of Squares, zkracováno jako RSS.} odchylek
  pozorovaných hodnot od~jejich odhadů z~modelu nejmenší.

  Vzorec pro~výpočet RSS vypadá takto.

  \begin{equation}
    \label{eq:rss}
    RSS = (\vec y - \mathbf{X} \vec y)^T (\vec y - \mathbf{X} \vec b)
  \end{equation}

  Pomocí derivace \autoref{eq:rss} podle $\vec b$ vznikne následující nepřehledná rovnice.

  \begin{equation}
    \label{eq:rss-derived}
    \frac{\delta RSS}{\delta \vec b} = \frac{\delta}{\delta \vec b} (\vec y^T y - \vec b^T \mathbf{X}^T \vec y
                                                                        - \vec y^T \mathbf{X} \vec b
                                                                        + \vec b^T \mathbf{X}^T \mathbf{X} \vec b)
                                     = \frac{\delta}{\delta \vec b} (-2 \vec b^T \mathbf{X}^T \vec y
                                                                        + \vec b^T \mathbf{X}^T \mathbf{X} \vec b)
                                     = -2 \mathbf{X}^T \vec y + 2 \mathbf{X}^T \mathbf{X} \vec b
    \end{equation}

    Pokud použijeme rovnost~\autoref{eq:rss-derived} nule, získáme soustavu rovnic.

    \begin{equation}
      \label{eq:rss-soustava}
      \mathbf{X}^T \vec y = \mathbf{X}^T \mathbf{X} \vec b
    \end{equation}

    Ze~soustavy rovnic \ref{eq:rss-soustava} a předpokladu
    \ref{item:predpoklad-4} lze tedy získat výsledný vzorec
    pro~výpočet parametrů.

    \begin{equation}
      \label{eq:vypocet-vektoru-b}
      \vec b = (\mathbf{X}^T \mathbf{X})^{-1} \mathbf{X}^T \vec y
    \end{equation}

% bod d
  \item Metoda analýzy vyrovnanosti (vyváženosti) hodnot je jednou
    z~metod v~regresní analýze. Tato metoda se zaměřuje na~nalezení
    hodnot, které jsou daleko od~průměru předpovídaných hodnot,
    takzvaných \emph{vlivných bodů}. \emph{Projekční matice} slouží
    k~vyjádření vlivu pozorovaných hodnot na~hodnoty předpovídané.

    Matici lze vypočítat podle následujícího vztahu.\footnote{Značí se
      písmenem $\mathbf{H}$, neboť anglický termín je \emph{hat
        matrix}, viz vztah \ref{eq:projekce}.}

    \begin{equation}
      \label{eq:projekcni-matice}
      \mathbf{H} = \mathbf{X} ( \mathbf{X}^T \mathbf{X})^{-1} \mathbf{X}^T
    \end{equation}

    Důležitější, než jak ji vypočítat, je však její využití. Vztah
    mezi pozorovanými a předpovídanými hodnotami je vyjádřen
    takto.

    \begin{equation}
      \label{eq:projekce}
      \hat{\vec{y}} = \mathbf{H} \vec y
    \end{equation}

    Prvky $h_{ii}$ projekční matice (ležící na diagonále) vyjadřují
    normovanou vzdálenost bodů od~průměru. Velká hodnota $h_{ii}$
    značí, že je bod velmi vzdálen. Pro~rozhodnutí o~případném dalším
    postupu je třeba zvolit práh, kdy budeme model považovat
    za~nevyhovující, případně můžeme pozorované hodnoty z~další
    analýzy vyloučit.

    Projekční matice obsahuje $n$ řádků a~$n$ sloupců.

    Hodnoty na~diagonále mají následující vlastnosti.

    \begin{equation}
      \label{eq:diagonal-elements-scale}
      0 \leq h_{ii} \leq 1\\
    \end{equation}

    \begin{equation}
      \label{eq:sum-of-diagonal-elements}
      \sum_{i=1}^{n} h_{ii} = p
    \end{equation}
    
    Kde
    \begin{description}
    \item[$p$] je počet koeficientů regresního modelu.
    \item[$n$] je počet pozorování.
    \end{description}

    Minimální hodnota prvku $h_{ii}$ je $\frac{1}{n}$ pro~model bez
    vlivných bodů.

\end{enumerate}

\end{document}
